\problem

Se dispone de  6 cajas,  cada una con 12 tornillos; una caja tiene 8 buenos y 4 defectuosos; dos cajas tienen  6  buenos  y 6 defectuosos y tres cajas tienen 4 buenos y 8 defectuosos. Se  elige  al azar una caja y se extraen 3  tornillos con reemplazamiento, de los cuales 2 son buenos y 1 es defectuoso. ?`Cu{\'a}l es la probabilidad de  que
la caja elegida contuviera 6 buenos y 6 defectuosos?

Antes de abordar este ejercicio vamos a nombrar los sucesos que vamos a estudiar y a determinar qué datos nos están dando:

$C_1$ = elegir una caja con 4 tornillos defectuosos\\
$C_2$ = elegir una caja con 6 tornillos defectuosos\\
$C_3$ = elegir una caja con 8 tornillos defectuosos\\
$B$ = sacar un tornillo bueno\\
$D$ = sacar un tornillo defectuoso\\
$A$ = sacar 2 tornillos buenos y 1 defectuoso (sin reemplazamiento)

¿Qué datos nos dan?

\begin{equation*}
    P(C_1) = \dfrac{1}{6}
    \quad
    P(C_2) = \dfrac{2}{6}
    \quad
    P(C_3) = \dfrac{3}{6}
\end{equation*}

Ahora procedemos a realizar el ejercicio. Para calcular la probabilidad que nos piden usaremos la regla de Bayes de la siguiente forma:

\begin{equation*}
    P(C_2/A) = \dfrac{P(A/C_2) \cdot P(C_2)}{\sum_{n=1}^3 P(A/C_n) \cdot P(C_n)}
\end{equation*}

Calculamos las probabilidades necesarias:

\begin{equation*}
    P(A/C_1) = 3 \cdot P(B) \cdot P(B) \cdot P(D) = 3 \cdot \dfrac{8}{12} \cdot \dfrac{8}{12} \cdot \dfrac{4}{12} = \dfrac{4}{9}
\end{equation*}
    
\begin{equation*}
    P(A/C_2) = 3 \cdot P(B) \cdot P(B) \cdot P(D) = 3 \cdot \dfrac{6}{12} \cdot \dfrac{6}{12} \cdot \dfrac{6}{12} = \dfrac{3}{8}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    P(A/C_3) = 3 \cdot P(B) \cdot P(B) \cdot P(D) = 3 \cdot \dfrac{4}{12} \cdot \dfrac{4}{12} \cdot \dfrac{8}{12} = \dfrac{2}{9}
\end{equation*}

Multiplicamos las probabilidades por $3$ porque el orden no es importante ya que hay reemplazamiento. Finalmente, aplicamos la regla de Bayes:

\begin{equation*}
    P(C_2/A) = \dfrac{\dfrac{3}{8} \cdot \dfrac{2}{6}}{\dfrac{4}{9} \cdot \dfrac{1}{6} + \dfrac{3}{8} \cdot \dfrac{2}{6} + \dfrac{2}{9} \cdot \dfrac{3}{6}} = \dfrac{27}{67} \approx 0.403
\end{equation*}
