\documentclass{article}

%Paquetes AMS
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

%Fuente de letra
\usepackage{utopia}

%M치rgenes y dem치s
\usepackage{vmargin}
\usepackage{parskip}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tcolorbox}

% Gr치ficas y dem치s
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{graphicx}

%CUERPO
\begin{document}
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 1 %%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Problema 1}
	\color{blue}
	El n{\'u}mero de hijos de las familias de una determinada
	barriada de una ciudad es una variable estad{\'\i}stica de la que se
	conocen los siguientes datos:
	
	\hskip 3cm $\begin{array}{|c|c|c|c|}
	x_{i} & n_{i} & N_{i} & f_{i}
	\\   \hline
	0 & 80  &     & 0\mbox{.}16 \\
	1 & 110 &     &      \\
	2 &     & 320 &      \\
	3 &     &     & 0\mbox{.}18 \\
	4 & 40  &     &      \\
	5 &     &     &      \\
	6 & 20  &     &  \\ \hline
	\end{array}$   \hskip 1.5cm $\begin{array}{l}  n_i: \ \mbox{frecuencias absolutas} \\ N_i:  \ \mbox{frecuencias absolutas acumuladas}\\ f_i:  \ \mbox{frecuencias relativas}\end{array}$
	\begin{enumerate}
		\item Completar la tabla de frecuencias.
		\item Representar la distribuci{\'o}n mediante un diagrama de
		barras y la curva de distribuci{\'o}n.
		\item Promediar los valores de la variable mediante diferentes
		medidas. Interpretarlas. \\
		%    \item Calcular los valores mediano y modal. Interpretarlos.
	\end{enumerate}
	
	\color{black}
	\input{ejercicio-1.tex}
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 2 %%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Problema 2}
	\color{blue}
	La puntuaci{\'o}n obtenida por 50 personas que se presentaron a  una  prueba
	de selecci{\'o}n, sumadas las puntuaciones de los distintos tests, fueron:
	
	\smallskip
	\centerline{$174,185,166,176,145,166,191,175,158,156,156,187,162,172,197,181,151,$}
	\smallskip
	\centerline{$161,183,172,162,147,178,176,141,170,171,158,184,173,169,162,172,181,$}
	\smallskip
	\centerline{$187,177,164,171,193,183,173,179,188,179,167,178,180,168,148,173.$}
	\vskip -1cm
	\begin{enumerate}
		\item Agrupar los datos en intervalos de amplitud 5 desde 140 a 200 y dar la tabla de frecuencias.
		\item Representar la distribuci{\'o}n mediante un histograma, poligonal de
		frecuencias y curva de distribuci{\'o}n. \\
	\end{enumerate}
	
	\color{black}
	\input{ejercicio-2.tex}
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 3 %%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Problema 3}
	\color{blue}
	La distribuci{\'o}n de la renta familiar  en el a{\~n}o 2003 por comunidades aut{\'o}nomas se recoge en la
	siguiente tabla:
	
	$\begin{array}{|r|c|c|c|c|c|c|c|}
	\multicolumn{1}{c|}{I_{i}} & n_{i} & N_{i} & f_{i} & F_{i} & c_{i} & a_{i} & h_{i} \\
	\hline
	(8300,9300] & 2 &  &  &  &  &  &  \\
	,10200] &  & 5 &  &  &  &  &  \\
	&  &  &  & 10/18 &  & 1100 &  \\
	&  &  & 2/18 &  & 12000 &  &  \\
	& 4 &  &  &  &  &  & 0\mbox{.}005/18 \\
	&  & 18 &  &  &  &  & 0\mbox{.}002/18 \\  \hline
	\end{array}$ \hskip 1cm $\begin{array}{l}  n_i: \ \mbox{frecuencias absolutas} \\ N_i:  \ \mbox{frec. absolutas acumuladas}\\ f_i:  \ \mbox{frecuencias relativas}
	\\ F_i:  \ \mbox{frec. relativas acumuladas}\\ c_i:  \ \mbox{marcas de clase}\\ a_i:  \ \mbox{amplitudes} \\ h_i:  \ \mbox{densidades de frecuencia}\end{array}$
	\begin{enumerate}
		\item Completar la tabla.
		\item Representar la distribuci{\'o}n mediante un histograma,
		poligonal de frecuencias y curva de distribuci{\'o}n.
		\item ?`Cu{\'a}ntas comunidades presentan una renta menor o igual
		que 12700 euros? ?`Y cu{\'a}ntas superior a 11300 euros? \\
	\end{enumerate}
	
	\color{black}
	\input{ejercicio-3.tex}
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 4 %%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Problema 4}
	\color{blue}
	En una determinada empresa se realiza un estudio sobre la calidad de su
	producci{\'o}n. La distribuci{\'o}n siguiente informa sobre el n{\'u}mero de  piezas
	defectuosas encontradas en 100 cajas examinadas con 50 unidades cada una
	de ellas:
	$$\setlength{\arraycolsep}{10pt}
	\begin{array}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
	\mbox{N${}^{\underline{o}}$ piezas defectuosas} & 0 & 1 & 2  & 3
	& 4  & 5  & 6  & 7 & 8 & 9 & 10 \\ \hline
	\mbox{N${}^{\underline{o}}$ de cajas}           & 6 & 9 & 10 & 11
	& 14 & 16 & 16 & 9 & 4 & 3 & 2 \\ \hline
	\end{array}
	$$
	
	\begin{enumerate}
		\item Calcular el n{\'u}mero medio de piezas defectuosas por caja.
		\item ?`Cuantas piezas defectuosas se encuentran m{\'a}s frecuentemente en las
		cajas examinadas?
		\item ?`Cu{\'a}l es el n{\'u}mero mediano de piezas defectuosas por caja?
		\item Calcular los cuartiles de la distribuci{\'o}n. Interpretarlos.
		\item Calcular los deciles de orden 3 y 7. Interpretarlos.
		\item Cuantificar la dispersi{\'o}n de la  distribuci{\'o}n utilizando diferentes
		medidas, interpretando los resultados  y se{\~n}alando las ventajas e
		inconvenientes de cada una. \\
	\end{enumerate}
	\color{black}
	\input{ejercicio-4.tex}
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 5 %%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Problema 5}
	\color{blue}
	Dadas las siguientes distribuciones:
	
	\setlength{}{4pt}
	$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
	I_{i}^{(1)} & (0,1] & (1,2] & (2,3] & (3,4] & (4,5] \\ \hline
	n_{i}^{(1)} & 12  & 13  &  11 &  8  &  6  \\ \hline
	\end{array}$
	
	\setlength{}{4pt}
	$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
	I_{i}^{(2)} & (0,1] & (1,3] & (3,6] & (6,10] & (10,12] \\ \hline
	n_{i}^{(2)} &  1   &  6  &  7  &  12  &  2  \\ \hline
	\end{array}$
	
	%$$\setlength{\extrarowheight}{4pt}
	% \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
	%    I_{i}^{(3)} & (0,1] & (1,3] & (3,4] & (4,5] & (5,7] \\ \hline
	%   n_{i}^{(3)} &  10  & 15  &  12 & 10  &  7  \\ \hline
	%\end{array}
	%$$
	
	
	
	
	
	Calcular para cada una de ellas:
	\begin{enumerate}
		\item Medias aritm{\'e}tica, arm{\'o}nica y geom{\'e}trica.
		\item El valor m{\'a}s frecuente.
		\item El valor superado por el 50 \% de las observaciones.
		\item Recorrido,   recorrido   intercuart{\'\i}lico   y   desviaci{\'o}n t{\'\i}pica.
		Interpretarlos. ?`Qu{\'e} distribuci{\'o}n es m{\'a}s homog{\'e}nea? \\
	\end{enumerate}
	\color{black}
	\input{ejercicio-5.tex}
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 6 %%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Problema 6}
	\color{blue}
	Un m{\'o}vil efect{\'u}a un recorrido de 100 km en dos sentidos. En
	uno  va a
	una velocidad constante de $V_1$=60 km/h y en el otro va a una velocidad
	constante de $V_2$=70 km/h. Calcular la velocidad media del recorrido. \\
	\newline
	\color{black}
	\input{ejercicio-6.tex}
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 7 %%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Problema 7}
	\color{blue}
	Las acciones de una empresa han producido los  siguientes  rendimientos
	netos anuales:
	$$
	\begin{array}{cc}
	\mbox{A{\~n}o} & \mbox{Rentabilidad} \\ \hline
	1994  &        12\%     \\
	1995  &        10\%     \\
	1996  &         7\%     \\
	1997  &         6\%     \\
	1998  &         5\%     \\
	\end{array}
	$$
	Obtener el rendimiento neto medio en esos cinco a{\~n}os. \\
	\color{black}
	\input{ejercicio-7.tex}
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 8 %%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Problema 8}
	\color{blue}
	Un profesor califica a sus alumnos seg{\'u}n el criterio siguiente: 40\%  de
	suspensos, 30\% de aprobados, 15\% notables, 10\% sobresalientes y  5\%  de
	matr{\'\i}culas. Las notas obtenidas son las si\-guien\-tes:
	$$
	\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
	(0,1] & (1,2] & (2,3] & (3,4] & (4,5] & (5,6] & (6,7] & (7,8] & (8,9] & (9,10] \\ \hline
	34 & 74  & 56  &  81 &  94 &  70 &  41 &  28 &  16 &  4  \\ \hline
	\end{array}
	$$
	
	Calcular las notas m{\'a}ximas para obtener cada una de las calificaciones. \\
	
	\color{black}
	\input{ejercicio-8.tex}
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 9 %%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Problema 9}
	\color{blue}
	Se ha medido la altura de 110 j{\'o}venes, obteniendo:
	$$
	\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
	\mbox{Altura}     & (1\mbox{.}55,1\mbox{.}60] &
	(1\mbox{.}60,1\mbox{.}70] & (1\mbox{.}70,1\mbox{.}80] &
	(1\mbox{.}80,1\mbox{.}90] & (1\mbox{.}90,2\mbox{.}00] \\ \hline
	\mbox{N${}^{\underline{o}}$ j{\'o}venes} & 18 & 31     &  24       &
	20    &  17  \\ \hline
	\end{array}
	$$
	
	\begin{enumerate}
		\item Si se consideran bajos el 3\% de los individuos de menor  altura,
		?`cu{\'a}l es la altura m{\'a}xima que pueden alcanzar?
		\item Si se consideran altos el 18\% de los individuos de mayor  altura,
		?`cu{\'a}l es su altura m{\'\i}nima?
		\item ?`Qu{\'e} altura es superada s{\'o}lo por 1/4 de los j{\'o}venes?
		\item Calcular el n{\'u}mero de j{\'o}venes cuya altura es superior a 1.75.
		\item Calcular la altura m{\'a}xima de los 11 j{\'o}venes m{\'a}s bajos.
		\item Calcular la altura m{\'\i}nima de los 11 j{\'o}venes m{\'a}s altos. \\
	\end{enumerate}
	
	\color{black}
	\input{ejercicio-9.tex}
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 10 %%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Problema 10}
	\color{blue}
	Realizando una prueba para el estudio del  c{\'a}ncer  a  150  personas  se
	obtuvo la siguiente tabla seg{\'u}n la edad de los enfermos:
	$$
	\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
	\mbox{Edad}        & (10,30] & (30,40] & (40,50] & (50,60] & (60,90] \\ \hline
	\mbox{N${}^{\underline{o}}$ enfermos} &   15  &   22  &   48  &   40  &  25   \\ \hline
	\end{array}
	$$
	%Usando el cambio de variable adecuado para transformar las marcas de clase en los valores $0,\ 3, \
	%5,\ 7, \ 11$:
	\begin{enumerate}
		\item Calcular la edad m{\'a}s com{\'u}n de los individuos estudiados.
		\item Calcular la edad m{\'\i}nima y m{\'a}xima del 30\% central de los individuos.
		\item Calcular el recorrido intercuart{\'\i}lico y la desviaci{\'o}n t{\'\i}pica.
		\item Calcular e interpretar los valores de los coeficientes de asimetr{\'\i}a y curtosis. \\
	\end{enumerate}
	
	\color{black}
	\input{ejercicio-10.tex}
	
\end{document}